**北平市**，通稱**北平**（[漢語拼音](../Page/漢語拼音.md "wikilink")：Beiping；[郵政式拼音](../Page/郵政式拼音.md "wikilink")：Peiping），簡稱「**平**」，在[民國十七年](../Page/民國紀年.md "wikilink")（1928年）前為[中華民國首都](../Page/中華民國首都.md "wikilink")\[1\]，是[中華民國在](../Page/中華民國.md "wikilink")[兩岸分治前設置的](../Page/兩岸分治.md "wikilink")12個[直轄市之一](../Page/直轄市_\(中華民國\).md "wikilink")。轄區約同今[北京市的](../Page/北京市.md "wikilink")[城六區](../Page/城六區.md "wikilink")。

## 歷史沿革

用來指代燕京的「北平」是明朝初年爲貶低[元大都所創造的名字](../Page/元大都.md "wikilink")（**[北平府](../Page/北平府.md "wikilink")**）。西晉更名爲北平郡的、[戰國時代](../Page/戰國時代.md "wikilink")[燕國設置](../Page/燕國.md "wikilink")[右北平郡](../Page/右北平郡.md "wikilink")，轄區在[唐山地級市](../Page/唐山市.md "wikilink")、[薊縣及](../Page/薊縣.md "wikilink")[寧城縣一帶](../Page/寧城縣.md "wikilink")；北魏時期的[北平郡及其郡治](../Page/北平郡.md "wikilink")[北平縣](../Page/北平縣_\(西漢\).md "wikilink")，轄區在[保定地級市一帶](../Page/保定市.md "wikilink")。其餘歷史地名「北平」則根本不在京津冀地區。至永樂還都北京，[北平府這一名稱僅使用了三十四年零五個月](../Page/北平府.md "wikilink")。

[清朝](../Page/清朝.md "wikilink")[宣統三年](../Page/宣統.md "wikilink")（1911年）[辛亥革命後](../Page/辛亥革命.md "wikilink")，民國元年（1912年）1月1日，[中華民國臨時政府定都](../Page/中華民國臨時政府_\(南京\).md "wikilink")[金陵](../Page/金陵.md "wikilink")，稱[南京](../Page/南京.md "wikilink")。同年3月，[袁世凱將臨時政府遷至北京](../Page/袁世凱.md "wikilink")，成為首都。[民國伊始](../Page/民國.md "wikilink")，北京的地方體制仍依清制，稱[順天府](../Page/順天府.md "wikilink")。直至民國三年（1914年），改順天府為**[京兆地方](../Page/京兆地方.md "wikilink")**，直轄於[北洋政府](../Page/北洋政府.md "wikilink")。這一時期，北京新建了[有軌電車系統](../Page/有軌電車.md "wikilink")，和一批現代的文化教育機構，如[北京大學](../Page/北京大學.md "wikilink")、[燕京大學](../Page/燕京大學.md "wikilink")、[清華大學](../Page/清華大學.md "wikilink")、[輔仁大學](../Page/輔仁大學.md "wikilink")、[協和醫學院等](../Page/北京協和醫學院.md "wikilink")。

民國十七年（1928年）[國民革命軍](../Page/國民革命軍.md "wikilink")[北伐](../Page/北伐.md "wikilink")，攻佔[北京](../Page/北京.md "wikilink")，[張作霖退回](../Page/張作霖.md "wikilink")[關外](../Page/關外.md "wikilink")。後被日本[關東軍謀刺於](../Page/關東軍.md "wikilink")[皇姑屯](../Page/皇姑屯事件.md "wikilink")，[東北易幟](../Page/東北易幟.md "wikilink")，[北洋政府結束運作](../Page/北洋政府.md "wikilink")。

[北伐戰爭後](../Page/北伐戰爭.md "wikilink")，[中國以](../Page/中華民國.md "wikilink")[南京為](../Page/南京.md "wikilink")[首都](../Page/首都.md "wikilink")，撤銷原京兆地方，北京遂改名為**北平特別市**。民國十九年（1930年）6月，北平市降格為[河北省省轄市](../Page/河北省.md "wikilink")，同年12月復升為[直轄市](../Page/直轄市.md "wikilink")。這一時期，北平儘管不具首都的地位，但在[教育方面仍有關鍵的優勢](../Page/教育.md "wikilink")，被國際人士稱為「中國的[波士頓](../Page/波士頓.md "wikilink")」。

民國二十六年（1937年）[七七事變後](../Page/七七事變.md "wikilink")，北平被[日軍佔領](../Page/日軍.md "wikilink")，將北平改名為北京。民國三十四年（1945年）[日本宣佈向](../Page/大日本帝國.md "wikilink")[同盟國投降](../Page/同盟國_\(第二次世界大戰\).md "wikilink")，[中國抗日戰爭結束](../Page/中國抗日戰爭.md "wikilink")。同年8月21日第十一戰區[孫連仲部接收北京](../Page/孫連仲.md "wikilink")，並恢復原名**北平**。

為與中國共產黨對決，於民國三十六年（1947年）11月在[蔣中正的命令下於北平成立](../Page/蔣中正.md "wikilink")**華北剿匪總司令部**。民國三十八年（1949年）1月，[傅作義與](../Page/傅作義.md "wikilink")[中國共產黨達成和平協定](../Page/中國共產黨.md "wikilink")，率[中華民國國軍](../Page/中華民國國軍.md "wikilink")25萬守軍投降，1月31日，[中國人民解放軍和平進入北平市](../Page/中國人民解放軍.md "wikilink")，宣告“[北平和平解放](../Page/北平和平解放.md "wikilink")”。1949年9月27日，北平市改稱**[北京市](../Page/北京市.md "wikilink")**，北平市走入歷史。

## 行政區劃

[Beijing_1948_JP.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Beijing_1948_JP.jpg "fig:Beijing_1948_JP.jpg")
民國初，北京城內劃分為10區。民國十七年（1928年）12月19日北平市政府下令推行「地方自治」，設立市轄區（自治區）。將全市分為15個區，各區以序號命名。民國三十四年（1945年）抗戰勝利後，國民政府接收後，全市分為16個區，各區以序號命名。民國三十六年（1947年）3月，原郊區的第十三區至第十六區調整分界，由原來4個區改為8個區，即第十三區至第二十區。至民國三十八年（1949年）1月底前不變。

## 管轄範圍

民國時代的北平市轄區範圍，大致相當於今日[北京的城六區略小](../Page/北京.md "wikilink")。

## 人口

民國三十六年（1947年）國民政府主計處統計局公佈的統計資料，北平市人口為167萬2438人\[2\]。

隨中華民國政府來臺人數，據中華民國內政部戶政司於民國七十九年（1990年）普查外省籍人口按本省籍分的資料，原北平市籍在台人數為1萬3949人，佔外省籍269萬4917人口當中的0.52%。

## 政府體制

[1935年北平市政府.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:1935年北平市政府.jpg "fig:1935年北平市政府.jpg")

### 市行政機構

#### 從順天府到京兆地方

[清朝為](../Page/清朝.md "wikilink")[順天府](../Page/順天府.md "wikilink")**[順天府衙署](../Page/順天府衙署.md "wikilink")**，其首長稱[順天府尹](../Page/順天府尹.md "wikilink")。民國元年（1912年）[中華民國建立](../Page/中華民國.md "wikilink")，[順天府仍維持舊制](../Page/順天府.md "wikilink")，[順天府衙署改](../Page/順天府衙署.md "wikilink")**[順天府尹公署](../Page/順天府尹公署.md "wikilink")**，首長為[順天府尹](../Page/順天府尹.md "wikilink")。民國三年（1914年）10月4日，[中華民國大總統袁世凱頒布](../Page/中華民國大總統.md "wikilink")《[京兆尹官制](../Page/京兆尹官制.md "wikilink")》（法律13號）及《[京兆地方區域表](../Page/京兆地方區域表.md "wikilink")》（教令第133號），改[順天府為](../Page/順天府.md "wikilink")[京兆](../Page/京兆地方.md "wikilink")，順天府尹公署改為**[京兆尹公署](../Page/京兆尹公署.md "wikilink")**，首長為[京兆尹](../Page/京兆尹.md "wikilink")。

北京作為新成立的中華民國的首都，市政管理體系仍然承襲清代舊制。民國三年（1914年）4月，內務總長[朱啟鈐鑑於京師市政的重要](../Page/朱啟鈐.md "wikilink")，劃定市區，於順天府下設立**[京都市政公所](../Page/京都市政公所.md "wikilink")**，置督辦1人，由內務總長兼任。督辦之下設總務處，綜理全所事務。京都市政公所內部分設文書、登記、捐務等科。民國五年（1916年）9月，京都市政公所改組，裁撤總務處，仍設提調一職。督辦之下分設文書、調查、經理、測繪、工程、交際、出納7科，稍具市政組織規模。民國七年（1918年）1月，根據《京都市政公所暫行編制》，將科擴展為處，將營造局改為第四處。處設處長、副處長各1人。民國十六年（1927年）11月，頒行《修正京都市政公所暫行編制》，仍置督辦、會辦、坐辦，會辦改由京師警察廳總監兼任，以收合作之效；並為聽取市民意見，增設評議會，評議長由督辦兼任。

#### 北平市

民國十七年（1928年）[國民革命軍北伐攻克京都後](../Page/國民革命軍北伐.md "wikilink")，1928年6月21日國民黨[中央政治會議第](../Page/中央政治會議.md "wikilink")145次會議決定，「京都」於6月28日更名為「北平」，並設[北平特別市](../Page/北平特別市.md "wikilink")，直隸國民政府\[3\]。此前的26日，任命北平特別市市長\[4\]。8月21日，**[北平特別市政府](../Page/北平特別市政府.md "wikilink")**正式成立。依據《特別市組織法》，設市長1人、參事若干人，下置財政、土地等局。民國十七年（1928年）10月起，河北省政府駐此。民國十九年（1930年）6月，根據新頒佈的《[市組織法](../Page/市組織法.md "wikilink")》，省會所在地必須為[省轄市](../Page/省轄市.md "wikilink")。由此，該市降格為[河北省省轄市](../Page/河北省.md "wikilink")，直隸河北省政府。同年10月，河北省政府遷駐天津市。11月再次復升為[院轄市](../Page/院轄市.md "wikilink")，稱**[北平市政府](../Page/北平市政府.md "wikilink")**，直隸於行政院\[5\]。

民國二十六年（1937年）7月，[日軍佔領北平](../Page/日軍.md "wikilink")，隨後改稱「**北京市**」。民國三十四年（1945年）8月[日本投降](../Page/日本.md "wikilink")，北平光復，[南京國民政府重組北平市政府](../Page/南京國民政府.md "wikilink")。9月接管北京市，並宣佈恢復該市原名稱「北平市」，仍為[院轄市](../Page/院轄市.md "wikilink")；10月，[北平市政府重新成立](../Page/北平市政府.md "wikilink")，仍直轄於[行政院](../Page/行政院.md "wikilink")。民國三十六年（1947年）1月13日，行政院公佈《北平市政府組織規程》\[6\]，市政府直隸於行政院，設市長1人、參事2人，下置民政、財政等局。民國三十八年（1949年）1月31日，「[北平和平解放](../Page/北平和平解放.md "wikilink")」，由中共[華北人民政府下屬的](../Page/華北人民政府.md "wikilink")[北平市人民政府接管](../Page/北平市人民政府.md "wikilink")。

### 歷任行政长官

  - 附：[順天府尹公署](../Page/順天府尹公署.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [丁乃揚](../Page/丁乃揚.md "wikilink")（－1912年12月24日，原[清朝](../Page/清朝.md "wikilink")[順天府尹留任](../Page/順天府尹.md "wikilink")，辭職）\[7\]
  - [張廣建](../Page/張廣建.md "wikilink")（1912年12月24日－1913年9月19日，改任[陝甘籌邊使](../Page/陝甘籌邊使.md "wikilink")）\[8\]
  - [王治馨](../Page/王治馨.md "wikilink")（1913年10月16日－1914年3月23日）\[9\]
  - [沈金鑒](../Page/沈金鑒.md "wikilink")（1914年3月23日－10月3日，[順天府尹改](../Page/順天府尹.md "wikilink")[京兆尹](../Page/京兆尹.md "wikilink")）

<!-- end list -->

  - 附：[京兆尹公署](../Page/京兆尹公署.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [沈金鑒](../Page/沈金鑒.md "wikilink")（1914年10月4日－1915年9月26日，改任[湖南民政部](../Page/湖南.md "wikilink")）\[10\]
  - [王　達](../Page/王達.md "wikilink")（1915年9月26日－1920年8月3日，改督辦京東河道事宜）\[11\]
  - [王　瑚](../Page/王瑚.md "wikilink")（1920年8月3日－9月18日，改[江蘇民政部](../Page/江蘇.md "wikilink")）
  - [孫振家](../Page/孫振家.md "wikilink")（1920年9月18日－1922年5月19日，辭免）\[12\]
  - [劉夢庚](../Page/劉夢庚.md "wikilink")（1922年5月19日－1924年11月5日，辭免）\[13\]
  - [王芝祥](../Page/王芝祥.md "wikilink")（1924年11月5日－12月31日，改僑務局總裁）\[14\]
  - [薛篤弼](../Page/薛篤弼.md "wikilink")（1924年12月31日－1925年10月9日，改甘肅民政）\[15\]
  - [劉　驥](../Page/劉驥_\(1887年生\).md "wikilink")（1925年10月20日任命－？）
  - [李　垣](../Page/李垣.md "wikilink")（1926年9月4日－1927年9月24日，[張作霖任命](../Page/張作霖.md "wikilink")）\[16\]
  - [張濟新](../Page/張濟新.md "wikilink")（1927年9月24日－1928年6月3日，因[奉軍退出北京而職務告終](../Page/奉軍.md "wikilink")）
  - [李升培](../Page/李升培.md "wikilink")（1928年6月4日－？，代理）

<!-- end list -->

  - [北平特別市政府市長](../Page/北平特別市政府.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [何成濬](../Page/何成濬.md "wikilink")（1928年6月25日－7月13日，以市公安局長代行市長職務）
  - [何其鞏](../Page/何其鞏.md "wikilink")（1928年6月25日任命，7月13日正式就職）
  - [張蔭梧](../Page/張蔭梧.md "wikilink")（1929年6月12日－1931年2月27日，期間曾由[沈家彝代理](../Page/沈家彝.md "wikilink")）
  - [王　韜](../Page/王韜_\(1866年生\).md "wikilink")（1930年10月－1931年3月，暫行護理市長職務）
  - [周大文](../Page/周大文.md "wikilink")（1931年2月27日－1933年4月，北平特別市改為北平市）

<!-- end list -->

  - [北平市政府市長](../Page/北平市政府.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [周大文](../Page/周大文.md "wikilink")（1931年4月27日－1933年6月16日，1931年4月 -
    6月由[胡若愚暫代市長職務](../Page/胡若愚.md "wikilink")）
  - [袁　良](../Page/袁良_\(民国\).md "wikilink")（1933年6月16日－1935年11月1日）
  - [宋哲元](../Page/宋哲元.md "wikilink")（1935年11月1日－8日，以二十九軍軍長代行市長職務）
  - [秦德純](../Page/秦德純.md "wikilink")（1935年11月8日－1937年7月28日）
  - [張自忠](../Page/張自忠.md "wikilink")（1937年7月28日－8月6日）
  - [熊　斌](../Page/熊斌.md "wikilink")（1945年8月16日－1946年7月15日）
  - [何思源](../Page/何思源.md "wikilink")（1946年7月15日－1948年7月）
  - [劉瑤章](../Page/劉瑤章.md "wikilink")（1948年7月－1949年2月4日在任，由[中共](../Page/中國共產黨.md "wikilink")[北平市人民政府接管](../Page/北平市人民政府.md "wikilink")）

## 參考文獻

### 引用

### 来源

  - 書籍

<!-- end list -->

  - 傅林祥、鄭寶恆 著：《中國行政區劃通史 中華民國卷》
  - 中華民國國史館 著：《中華民國史 地理志》

## 參見

  - [北京市](../Page/北京市.md "wikilink")
  - [北京歷史](../Page/北京歷史.md "wikilink")
  - [第一屆國民大會北平市代表](../Page/第一屆國民大會代表#北平市.md "wikilink")
  - [第一屆立法委員北平市名單](../Page/第一屆立法委員#北平市.md "wikilink")
  - [第一屆監察委員北平市名單](../Page/第一屆監察委員#北平市.md "wikilink")

{{-}}

{{-}}

[直轄市](../Category/中華民國大陸時期直轄市.md "wikilink")
[Category:北京民国时期行政区划](../Category/北京民国时期行政区划.md "wikilink")

1.

2.  [民國直轄市、省轄市一覽表（出自《行政區劃論壇》）](http://www.xzqh.org/bbs/read.php?tid=1014&fpage=18)

3.  《[國民政府公報](../Page/國民政府公報.md "wikilink")》第71期，民國17年6月，第5頁。

4.  《國民政府公報》第70期，民國17年6月，第5頁。

5.  [北平市政府](http://www.da.bj.cn/staticfile/Exhibition/yin/1-1.html)
    ，北京市檔案館，於2011-7-23查閱

6.  《國民政府公報》第2726號，民國36年1月17日，第3頁。

7.

8.

9.

10.

11.

12.

13.

14.
15.

16.